{
  "quiz_questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Adott az alábbi Artist tábla:\n\n| name       | year | country |\n|------------|------|---------|\n| Big Giant  | NULL | USA     |\n\nMi lesz az alábbi lekérdezés eredménye?\nSELECT * FROM Artist WHERE year < 1992 OR year >= 1992;",
      "options": [
        "Hibát dob a lekérdezés",
        "üres eredményhalmaz lesz",
        "a (Big Giant:NULL,USA) sor lesz az eredményben"
      ],
      "correct_answer": [1]
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Mikor kerül egy sor be az eredménybe egy lekérdezéskor (WHERE)?",
      "options": [
        "Ha WHERE záradék FALSE értéket ad",
        "Ha WHERE záradék TRUE vagy UNKNOWN értéket ad",
        "Ha WHERE záradék TRUE értéket ad"
      ],
      "correct_answer": [2]
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Mire szolgál a DISTINCT függvény egy összesítésen belül?",
      "options": [
        "Ennek használatával az összesítések előállítása előtt az érintett oszlopból a duplikátumokat kihagyjuk",
        "Mivel az összesítések mindig halmaz szemantikát használnak, így a DISTINCT függvénynek semmi hatása sincsen",
        "Ennek használatával rá tudjuk kényszeríteni az összesítéseket, hogy multihalmaz szemantikát használjanak"
      ],
      "correct_answer": [0]
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Mi a külső összekapcsolás jellemzője?",
      "options": [
        "A külső összekapcsolást az ismétlődések kiküszöbölésére alkották meg",
        "A külső összekapcsolás megőrzi az úgynevezett lógó sorokat, NULL értékkel helyettesítve a hiányzó értékeket"
      ],
      "correct_answer": [1]
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Melyek lehetnek a nullérték jelentései a relációk soraiban az alábbiak közül?",
      "options": [
        "üres (nulla hosszúságú) sztríng",
        "hiányzó érték",
        "értelmetlen érték",
        "zéró (nulla) szám",
        "relációk soraiban ilyen értékek nem szerepelhetnek",
        "visszatartott érték",
        "FALSE"
      ],
      "correct_answer": [1, 2]
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Melyik tanult záradékokban szerepelhetnek az összesítő (aggregáló) függvények?",
      "options": [
        "A SELECT és a GROUP BY záradékokban",
        "A SELECT és az FROM záradékokban",
        "A SELECT és a HAVING záradékokban"
      ],
      "correct_answer": [2]
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Ha egy értéket (NULL értéket is beleértve) NULL-lal hasonlítunk, milyen logikai értéket kapunk?",
      "options": [
        "TRUE",
        "UNKNOWN",
        "FALSE"
      ],
      "correct_answer": [1]
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Adott a Hallgatók(név, cím) relációséma. Az alábbi választási lehetőségek közül melyik lekérdezés eredményében szerepelnek biztosan azok és csak azok a hallgatók, akiknek a neve 'R' betűvel kezdődik, és a nevük utolsó előtti karaktere 'z'?",
      "options": [
        "SELECT * FROM Hallgatók WHERE név LIKE 'R%z_';",
        "SELECT * FROM Hallgatók WHERE név LIKE 'R%z%';",
        "SELECT * FROM Hallgatók WHERE név LIKE 'R_z%';",
        "SELECT * FROM Hallgatók WHERE név LIKE 'R_z';",
        "SELECT * FROM Hallgatók WHERE név = 'R_z%';"
      ],
      "correct_answer": [0]
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Monoton-e a metszet művelet (operátor)?",
      "options": [
        "attól függ melyik argumentumrelációhoz adunk hozzá újabb sort",
        "igen",
        "nem"
      ],
      "correct_answer": [1]
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "A HAVING feltételére vonatkozó megszorítások (az alkérdésen kívül):",
      "options": [
        "Csak és kizárólag az összesítések szerepelhetnek itt, amelyekben egy összesítési operátort alkalmazunk egy attribútumra vagy egy attribútumot tartalmazó kifejezésre",
        "Egyáltalán nincs megkötés a HAVING feltételét alkotó attribútumokra",
        "Csak a GROUP BY záradékban is megtalálható attribútumok jelenhetnek meg összesítési operátor nélkül",
        "Összesítések szerepelhetnek itt, amelyekben egy összesítési operátort alkalmazunk egy attribútumra vagy egy attribútumot tartalmazó kifejezésre"
      ],
      "correct_answer": [2, 3]
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Ha összesítés is szerepel a lekérdezésben, akkor a SELECT-ben szereplő attribútumokra és az összesítésekre vonatkozó szabályok:",
      "options": [
        "Összesítések szerepelhetnek itt, amelyekben egy összesítési operátort alkalmazunk egy attribútumra vagy egy attribútumot tartalmazó kifejezésre",
        "Csak a GROUP BY záradékban is megtalálható attribútumok jelenhetnek meg összesítési operátor nélkül",
        "Nincs megkötés a SELECT listában szereplő attribútumokra",
        "Csak és kizárólag az összesítések szerepelhetnek itt, amelyekben egy összesítési operátort alkalmazunk egy attribútumra vagy egy attribútumot tartalmazó kifejezésre"
      ],
      "correct_answer": [0,1]
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Mi az eredménye a HAVING záradéknak?",
      "options": [
        "Nem létezik ilyen záradék",
        "Kifejezetten a táblák soraira vonatkoznak a HAVING záradékban megadott feltételek. Ha egy sor nem teljesíti, akkor az összesítés figyelmen kívül fogja hagyni",
        "Ha egy csoport nem teljesíti a HAVING után megadott feltételt, nem lesz benne az eredményben"
      ],
      "correct_answer": [2]
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Mi a különbség az elsődleges kulcs (PRIMARY KEY) és az egyedi értékű kulcs (UNIQUE) fogalma között:",
      "options": [
        "Az elsődleges kulcs egyetlen attribútuma sem kaphat NULL értéket. Az egyedi értékű kulcs megszorításnál szerepelhetnek NULL értékek egy soron belül akár több is",
        "Egy relációhoz egyetlen elsődleges kulcs tartozhat és több egyedi értékű kulcs megszorítás",
        "Két sor akár megegyezhet az elsődleges kulcshoz tartozó attribútumokon",
        "Egy relációhoz egyetlen egyedi értékű kulcs, de több elsődleges kulcs tartozhat"
      ],
      "correct_answer": [0, 1]
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Válassza ki azokat a tanult, standard (!) SQL utasításokat az alábbiak közül, amelyekkel egy tranzakciót be lehet fejezni!",
      "options": [
        "HAVING",
        "COMMIT",
        "ROLLBACK",
        "EXIT"
      ],
      "correct_answer": [1, 2]
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Relációk létrehozására melyik SQL résznyelv szolgál?",
      "options": [
        "Data Manipulation Language (DML)",
        "Data Definition Language (DDL)",
        "Data Table Language (DTL)"
      ],
      "correct_answer": [1]
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Melyek igazak a tranzakciókra az alábbiak közül?",
      "options": [
        "Azt teszik lehetővé, hogy a folyamatok semmiképpen se különüljenek el egymástól",
        "Csak és kizárólag egy lekérdezést tartalmazhatnak",
        "Adatbázis lekérdezéseket, módosításokat tartalmazó folyamat",
        "Az általuk tartalmazott utasítások egy \"értelmes egészt\" alkotnak"
      ],
      "correct_answer": [2, 3]
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "A globális megszorításokra melyek igazak az alábbiak közül?",
      "options": [
        "Az adatbázissémához tartoznak a relációsémákhoz és nézetekhez hasonlóan",
        "Csak beszúrásnál és módosításnál ellenőrzi a rendszer",
        "Ilyen megszorítás típus nem létezik",
        "A feltétel tetszőleges táblára és oszlopra hivatkozhat az adatbázissémából",
        "Deklarációjuk \"CREATE ASSERTION <név> CHECK (<feltétele>);\" alakban történik",
        "Egy tábla létrehozásakor az attribútum deklarációjához kell hozzáadni CHECK (<feltétele>) alakban"
      ],
      "correct_answer": [0, 3, 4]
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Miért hasznosak a triggerek?",
      "options": [
        "A globális megszorításokkal sok mindent le tudunk írni, az ellenőrzésük azonban gondot jelenthet",
        "A kereséseket lehet velük felgyorsítani",
        "Csak beszúrásnál és módosításnál ellenőrzi a rendszer",
        "Az adatbázis bármely módosítása előtt ellenőrizni kell",
        "Az attribútum- és oszlop-alapú (sorra vonatkozó) megszorítások ellenőrzése egyszerűbb (tudjuk mikor történik), mint a globális megszorításoké, ám ezekkel nem tudunk mindent kifejezni",
        "A triggerek esetén a felhasználó mondja meg, hogy egy megszorítás mikor kerüljön ellenőrzésre"
      ],
      "correct_answer": [0, 4, 5]
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Válassza ki a sor-alapú (sorra vonatkozó) megszorítások tulajdonságait!",
      "options": [
        "Egy ilyen megszorítás feltételében tetszőleges oszlop és reláció szerepelhet bizonyos limitációval",
        "Jelenleg ez az egyik legeltérjedtebb formája az adatintegrációnak",
        "Csak beszúrásnál és módosításnál ellenőrzi a rendszer",
        "Egy ilyen megszorítás feltételében más relációk attribútumai csak alkérdésben jelenhetnek meg",
        "A felhasználó mondja meg, hogy egy ilyen megszorítás mikor kerüljön ellenőrzésre",
        "Nem létezik ilyen típusú megszorítás",
        "Deklarációjuk a tábla létrehozásánál \"CHECK (feltétel)\" alakú (relációs)-séma elemként történik (az attributumok, a kulcsok és az idegen kulcsok deklarációja után).",
        "A sorban a dimenzió attribútumok által határoz meg értékeket."
      ],
      "correct_answer": [0, 2, 3, 6]
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Válassza ki az összes igaz állítást az attribútum alapú megszorításokra!",
      "options": [
        "A feltételben csak az adott attribútum neve szerepelhet, más attribútumok (más relációk attribútumai is) csak alkérdésben szerepelhetnek",
        "A feltételben csak az adott attribútum neve szerepelhet, más relációk attribútumai még alkérdésben sem szerepelhetnek",
        "Egy adott oszlop értékére vonatkozóan tudunk ellenőrzéseket definiálni",
        "Az attribútum alapú megszorítást séma elemként kell megadni",
        "Egy tábla létrehozásakor az attribútum deklarációjához kell hozzáadni CHECK(<feltétele>) alakban",
        "Ilyen megszorítás típus nem létezik"
      ],
      "correct_answer": [0, 2, 4]
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Válassza ki az összes megszorítás típust!",
      "options": [
        "Sor-alapú (sorra vonatkozó) megszorítás",
        "Kapcsolatra vonatkozó megszorítás",
        "Memória-alapú megszorítás",
        "Default megszorítás",
        "Idegen kulcs",
        "Érték-alapú (attribútum-alapú) megszorítás",
        "Globális megszorítás",
        "Index-alapú megszorítás"
      ],
      "correct_answer": [0, 4, 5, 6]
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Tegyük fel, hogy egy Y attribútumbalmazra alkalmazzuk a lezárási algoritmust és az jön ki, hogy Y+ az összes attribútumot tartalmazza. Mi igaz Y-ra?",
      "options": [
        "Y biztosan egy idegen kulcs",
        "Y biztosan egy szuperkulcs",
        "Y biztosan egy kulcs"
      ],
      "correct_answer": [1]
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Ha vesszük a funkcionális függőségek geometriai reprezentációját, akkor mi lesz igaz A->B és B->C, valamint A->C funkcionális függőség régióira?",
      "options": [
        "A->B-hez és B->C-hez kapcsolódó régiók metszete, valamint A-C-hez kapcsolódó régió diszjunkt lesz",
        "A->B és B->C régiók metszete tartalmazni fogja A->C-hez kapcsolódó régiót",
        "A->C-hez kapcsolódó régió tartalmazni fogja A->B és B->C régiók metszetét"
      ],
      "correct_answer": [2]
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Legyen X és Y az R relációnak az attribútumbalmazai, illetve A egy attribútuma. Igaz-e, hogy az XY ->A funkcionális függőség az X ->A funkcionális függőségből minden esetben következik?",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Igaz-e az Armstrong-axiómák alapján, hogy ha AB->CD adott, akkor ABE->CDE is teljesül?",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "K az R reláció kulcsa, ...",
      "options": [
        "...ha K szuperkulcs és az összes valódi részhalmaza is szuperkulcs",
        "...ha csak egyetlen attribútumból áll",
        "...ha K redundáns",
        "...ha nem lehet két olyan R-beli sor, amelyek K attribútumain megegyeznek, valamint nincs olyan valódi részhalmaza K-nak, amely funkcionálisan meghatározná R összes többi attribútumát",
        "...ha K funkcionálisan meghatározza R attribútumait, de K-ből bárhogy hagyunk el egy attribútumot az már nem fogja funkcionálisan meghatározni R attribútumait"
      ],
      "correct_answer": [3, 4]
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Melyek igazak az alábbiak közül a nézettáblákra?",
      "options": [
        "A nézettáblákat más módon kell lekérdezni, mint az alaptáblákat.",
        "Nézettáblákat tárolt táblák (alaptáblák) és más nézettáblák felhasználásával tudunk definiálni.",
        "Van virtuális és materializált nézettábla is.",
        "Egy materializált nézettábla nem tárolódik az adatbázisban, és sosem szükséges frissíteni."
      ],
      "correct_answer": [1,2]
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Válassza ki az alábbiak közül a hangolási szakértő által végzett adatbázis hangolásának (database tuning) összes lehetségés lépését!",
      "options": [
        "A szakértő a megvizsgálja a létrehozott indexek hatását (pl. a lekérdezés optimalizáló valóban használja-e ezeket, illetve javul-e a lekérdezések végrehajtási ideje).",
        "A szakértő létrehozza a szerinte fontos indexeket (a lekérdezés terhelési kimutatás (query load) alapján).",
        "A funkcionális függőségek alapján egy normalizált adatbázis struktúrát készít el.",
        "A tervező átad egy minta lekérdezés terhelést (query load) a szakértőnek.",
        "Valakik véletlenszerüen lekérdezéseket választanak a korábban végrehajtottak közül, és ezt a lekérdezés terhelési kimutatást (query load) átadják a szakértőnek.",
        "Törli az indexeket, mivel általában a módosítások lassabbak lesznek, hiszen az indexeket is módosítani kell.",
        "Létrehozza a minimális bázist."
      ],
      "correct_answer": [0,1,3,4]
    }
    ,
    {
      "id": 33,
      "question": "Melyek igazak az alábbiak közül az indexekre?",
      "options": [
        "Több mezőre, attribútumra is lehet indexet készíteni.",
        "Kereséseket, lekérdezések végrehajtását gyorsító adatszerkezetek, segédstruktúrák.",
        "A módosítások gyorsabbak lesznek.",
        "Gyakorlatilag az adattárház szinonimája."
      ],
      "correct_answer": [0,1]
    }
    ,
    {
      "id": 34,
      "question": "Mit jelent a függőségek megőrzése?",
      "options": [
        "A vetített relációk segítségével is kikényszeríthetők az előre megadott függőségek.",
        "Az anomáliák kiküszöbölését.",
        "Ha a projektált relációkat összekapcsoljuk az eredetit kapjuk vissza."
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 35,
      "question": "Mit jelent a felesleges (redundáns) adat a relációs adatmodell tervezésénél?",
      "options": [
        "Azt, hogy törlésre lett jelölve, mert a szűrési feltétel teljesül rá",
        "Azt, hogy kikövetkeztethető a többi adatból, (főleg) a funkcionális függőségekből",
        "A nullértéket jelenti"
      ],
      "correct_answer": [1]
    }
     ,
    {
      "id": 36,
      "question": "3NF megőrzi a funkcionális függőségeket",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 37,
      "question": "BCNF megszünteti a funkcionális függőségekből eredő redundanciát",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 38,
      "question": "Adott egy R(A,B,C,D) reláció és a rá vonatkozó AD->B, B->C és C->A funkcionális függőségek. Tegyük fel, hogy R relációt felbontottuk S(A,C) és T(A,B,D) relációkra. Igaz-e, hogy B->A is fennáll a T(A,B,D) reláción?",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 39,
      "question": "Tegyük fel, hogy az alábbi R(A,B,C) relációt szétvágjuk az alábbi R1(A,C) és R2(B,C) relációkra. Veszteségmentes lesz-e a keletkező relációk összekapcsolása?",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
     ,
    {
      "id": 41,
      "question": "Egy R(A1,...,An) relációt, amikor felbontunk kisebb relációkra: S(B1,...,Bm) és T(C1,...,Ck), akkor az alábbiak közül melyek igazak?",
      "options": [
        "A T megegyezik az R-nek C1,...,Ck attribútumokra való vetületével.",
        "(B1,...,Bm) U (C1C) [A1A) és (B1,Bm] (C1,Ck) = 0.",
        "A felbontás az anomáliákat sohasem oldja meg.",
        "B1...Bm és C1, Ck együttesen az összes A....An attribútumot kiadják, de ez nem jelenti azt, hogy (B1...,Bm} {C1,...,Ck) = 0.",
        "Az S megegyezik az R-nek B1....Bm attribútumokra való vetületével."
      ],
      "correct_answer": [0,3,4]
    }
     ,
    {
      "id": 42,
      "question": "Miként lehet meghatározni a 3. normálformát (3NF)? Jelölje be az összes jó választ az alábbiakközül!",
      "options": [
        "X->A megsérti 3NF-t akkor és csak akkor, ha A nem prim (elsődleges attribútum).",
        "R reláció 3. normálformában van, ha minden X->Y nemtriviális funkcionális függőségre R-ben X idegen kulcs.",
        "R reláció 3. normalformában van, ha minden X->Y nemtriviális funkcionális függőségre R-ben X szuperkulcs, vagy jobb oldala csak elsődleges attribútumokat tartalmaz.",
        "A 3. normálforma alatt az a szabványos mód értendő, ahogy az adatbázis objektumot matematikai kifejezésként leírjuk.",
        "R reláció 3. normálformában van, ha minden X->Y nemtriviális funkcionális függőségre R-ben X szuperkulcs, vagy jobb oldala csak olyan attribútumokat tartalmaz, amelyekre igaz, hogy legalább egy kulcsnak elemei.",
        "X->A megsérti 3NF-t akkor és csak akkor, ha X nem szuperkulcs és A nem prim (elsődleges attribútum)."
      ],
      "correct_answer": [2,4,5]
    }
     ,
    {
      "id": 43,
      "question": "Ha r = ΠR1(r) |X| ... |X| ΠRk(r) teljesül, akkor az előbbi összekapcsolásra azt mondjuk, hogy veszteségmentes. Itt r egy R sémájú relációt jelöl. ΠRi(r) jelentése: r sorai az Ri attribútumaira projektálva. Mit kell a fentinél igazából megvizsgálni?",
      "options": [
        "A kérdés igazából az, hogy kapunk-e más extra sorokat a különböző sorok vetületeinek összekapcsolásaival, amelyek nem voltak benne eredetileg az előfordulásban.",
        "Valójában semmit sem kell megvizsgálni, mert minden felbontás veszteségmentes.",
        "ПR1(r) X ... [X] Пrk(r) ≤r teljesül-e, mert a másik irány mindig fennáll.",
        "OrПR1(r) X ... [X] Пgk(r) teljesül-e, mert a másik irány mindig fennáll."
      ],
      "correct_answer": [0,2]
    }
     ,
    {
      "id": 44,
      "question": "4NF megszünteti a funkcionális függőségekből eredő redundanciát",
      "options": [
        "Hamis",
        "Igaz"
      ],
      "correct_answer": [1]
    }
    ,
    {
      "id": 45,
      "question": "Mi az 'Egyed-kapcsolat modell'?",
      "options": [
        "Ötvözi a relációs modell magas szintű lekérdezéseit az objektum-orientált modellnél előforduló műveletek támogatásával, amelyek adatokon végezhetők.",
        "Segítségével az adatbázissémát vázolhatjuk fel."
      ],
      "correct_answer": [1]
    }
    ,
    {
      "id": 46,
      "question": "Létezhet-e olyan R reláció, amely BCNF-ben van, de nincs 4NF-ben?",
      "options": [
        "Hamis",
        "Igaz"
      ],
      "correct_answer": [1]
    }
    ,
    {
      "id": 47,
      "question": "Az alábbi közül melyik egy gyenge egyedhalmazra vonatkozó szabály?",
      "options": [
        "A támogató kapcsolat(ok)nak kerek nyílban kell végződniük az egy oldalon (azaz minden entitásnak (egyednek) a gyenge egyedhalmazból pontosan egy egyedhez kell kapcsolódnia a támogató egyedhalmazból).",
        "Az összes sok-egy kapcsolatnak támogatónak kell lennie."
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 48,
      "question": "Mi igaz az Egyed-kapcsolat modellel kapcsolatos alosztályokra (részosztályokra)?",
      "options": [
        "Ha egy entitás (egyed) szerepel egy alosztályban (részosztályban), akkor szerepel az ősosztály(ok)ban is.",
        "Minden entitás (egyed) pontosan egy osztálynak lehet az eleme."
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 49,
      "question": "3NF megszünteti a többértékű függőségekből eredő redundanciát",
      "options": [
        "Hamis",
        "Igaz"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 50,
      "question": "A többértékű függőségre (TÉF) vonatkozó szabályok",
      "options": [
        "A TÉF baloldala felbontható",
        "A TÉF jobboldala felbontható",
        "Minden funkcionális függőség TÉF",
        "A TÉF baloldala nem bontható fel",
        "A TÉF jobboldala nem bontható fel",
        "Ha X->->Y és Z jelöli az összes többi (azaz X-en és Y-on kívüli) attribútum halmazát, akkor X->->Z."
      ],
      "correct_answer": [2,3,4,5]
    }
    ,
    {
      "id": 51,
      "question": "Mit jelent az E/K diagramon, hogy ha A egyedhalmaz, B egyedhalmaz és C egyedhalmaz között van egy ternáris kapcsolat és nyíl mutat a C-be? (A ternáris kapcsolat, azaz hármas vagy „háromágú” kapcsolat, annyit jelent, hogy a kapcsolatban három egyedhalmaz vesz részt.)",
      "options": [
        "A kapcsolathalmazban egy sornál az A és a B egyedhalmazokhoz tartozó elemek együttese egyértelműen meghatározza a C egyedhalmazhoz tartozó elemet.",
        "Sok (azaz több, mint egy) C egyed állhat a szóban forgó kapcsolatban egy adott A és B egyedpárral.",
        "Ternáris kapcsolatnál nem mutathat nyíl semelyik egyedhalmazra sem.",
        "A TÉF baloldala nem bontható fel",
        "A TÉF jobboldala nem bontható fel",
        "Ha X->->Y és Z jelöli az összes többi (azaz X-en és Y-on kívüli) attribútum halmazát, akkor X->->Z."
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 52,
      "question": "Mit jelent az E/K diagramon, hogy ha A egyedhalmaz és B egyedhalmaz között van egy kapcsolatés  lekerekített nyíl van B-nél (azaz A-ból B-be mutat a lekerekített nyíl, másik irányba nem mutat semmilyen nyíl)?",
      "options": [
        "minden A halmazbeli entitás legalább egy entitáshoz kapcsolódhat a B egyedhalmazból",
        "minden B halmazbeli entitás legfeljebb egy entitáshoz kapcsolódhat az A egyedhalmazból",
        "minden A halmazbell entitás pontosan egy entitáshoz kapcsolódhat a B egyedhalmazból",
        "minden A halmazbeli entitás legfeljebb egy entitáshoz kapcsolódhat a B egyedhalmazból",
        "minden B halmazbeli entitás pontosan egy entitáshoz kapcsolódhat az A egvedhalmazból"
      ],
      "correct_answer": [2]
    }
    ,
    {
      "id": 53,
      "question": "Tegyük fel, hogy A egyedhalmaz és B egyedhalmaz között van egy kapcsolat és lekerekített nyíl van B-nél az E/K diagramon (azaz A-ból B-be mutat a lekerekített nyíl). Tanult módon van-e lehetőség másik jelölést használni a lekerekített nyíl helyett?",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 54,
      "question": "Helytelen tervezés-e ha a focista egyedhalmaznál a focista neve, TAJ száma, klubja attribútumok mellett a klubja címét, mint a focista egyedhalmaz egy ráadás attribútumát is tároljuk.",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 55,
      "question": "Előfordulhat-e olyan E/K diagram, ahol egy gyenge egyedhalmaz egy másik gyengeegyedhalmazhoz kapcsolódik?",
      "options": [
        "Igaz",
        "Hamis"
      ],
      "correct_answer": [0]
    }
    ,
    {
      "id": 56,
      "question": "Milyen kapcsolat köti össze az egyedhalmazt az alosztályaival?",
      "options": [
        "normál kapcsolat",
        "támogató kapcsolat",
        "az-egy kapcsolat"
      ],
      "correct_answer": [2]
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "Adattárházban mely állítások igazak a ténytáblákra?",
      "options": [
        "A ténytáblák: kisebb, általában statikus információkat tartalmaznak azokról az entitásokról, amelyekről tényeket tárolunk.",
        "Az attribútumai között vannak függő attribútumok, amelyek értékel egy másik reláció értékei között is meg kell, hogy jelenjenek.",
        "Az attribútumai között vannak függő attribútumok, amelyek a sorban a dimenzió attribútumok által meghatározott értékek.",
        "Az attribútumai között vannak dimenzió attribútumok, amelyek a dimenzió táblák kulcsai. (Idegen kulcsok)"
      ],
      "correct_answer": [2, 3]
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "Miért van szükség grant diagramokra? Melyek a jellemzői? Az alábbiak közül válassza ki az összes helyes választ!",
      "options": [
        "áttekinthetőség miatt szükséges",
        "egy csúcsnál nem számít, hogy van-e grant option",
        "egy csúcsnál számít, hogy a felhasználó tulajdonos-e",
        "ez egy gráf, amelynek csúcsai egy felhasználót és egy jogosultságot képviselnek",
        "ez egy gráf, amelynek csúcsai atomi értékek vagy objektumok, az élek címkéi attribútumnevek, kapcsolatok",
        "ez egy gráf, amelynek csúcsai egyedhalmazokat vagy attribútumokat reprezentálnak",
        "a félig struktúrált adatok reprezentációja miatt szükséges",
        "egy csúcsnál számít, hogy van-e grant option"
      ],
      "correct_answer": [0, 2, 3, 7]
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "Monoton-e a különbség művelet (operátor)?",
      "options": [
        "attól függ melyik argumentumrelációhoz adunk hozzá újabb sort",
        "igen",
        "nem"
      ],
      "correct_answer": [2]
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "Hány különböző módon reprezentálható egy reláció-előfordulás (az attribútumok és sorok sorrendjét figyelembe véve), ha az előfordulásnak m attribútuma és n sora van?",
      "options": [
        "m! * n!"
      ],
      "correct_answer": [0]
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "Hány különböző módon reprezentálható egy reláció-előfordulás (az attribútumok és sorok sorrendjét figyelembe véve), ha az előfordulásnak 2 attribútuma és 3 sora van?",
      "options": [
        "8",
        "9",
        "5",
        "12",
        "6"
      ],
      "correct_answer": [3]
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "some $x in El satisfies E2 kifejezés kiértékelésének lépései",
      "options": [
        "Az eredmény IGAZ, ha Sx minden értékére E2 igaz",
        "E1-t ki kell értékelni.",
        "FALSE ha a kifejezés kiértékelésének eredménye: 0,  [az üres sztring] vagy (0) [az üres lista]",
        "Az eredmény IGAZ, ha Sx legalább egy értékére E2 igaz",
        "Sx vegye fel sor E1 eredményének értékeit, és értékeljük ki ezzel az értékkel E2-t.",
        "TRUE ha a kifejezés kiértékelésének eredménye nem: 0,  [az üres sztring] vagy () [az üres lista]"
      ],
      "correct_answer": [1, 3, 4]
    }
  ]
}
